---
title: "Calcolo Numerico"
subtitle: Manabile del Corso di Informatica dell'Università di Pisa
author: Luca Canessa
date: "2021/2022"
output: 
    pdf_document:
        toc: true
        toc_depth: 6
        number_sections: true
        highlight: tango
language: "it"
fig_width: 6 
fig_height: 4
header-includes: 
    - \usepackage{xcolor}
    - \usepackage[ruled]{algorithm2e}
    - \usepackage{tcolorbox}
    - \usepackage[italian]{babel}
    - \usepackage{lmodern}
    - \renewcommand*\familydefault{\ttdefault}
    - \usepackage[T1]{fontenc}
documentclass: book
classoption: oneside
geometry: margin=1in
---

# Rappresentazione numerica

## Rappresentazione normalizzata in virgola mobile

\begin{tcolorbox}[coltitle=black, colback=lime!10!white, colframe=green!70!lime!55!white,title=Teorema: \textbf{\emph{\MakeUppercase{Teorema di rappresentazione dei numeri in virgola mobile}}}]
  \emph{Sia $\mathbb{B} \in \mathbb{N}$ e $\mathbb{B} > 1$ la base di numerazione, allora:
  $\forall x \in \mathbb{R} \text{ con } x \ne 0 \; \exists! ( p \in \mathbb{Z}, \{d_{i}\} \; i \in \mathbb{N}) \; d_{1}\ne 0 \text{ e } d_{i} \text{ NON DEFINITIVAMENTE UGUALI a } B-1$ tali che $x = \pm xB^{p}\sum_{i=1}^{+\infty}{d_{i}b^{-i}}$
  }
\end{tcolorbox}

- $0 \le d_{i} \le B-1$ è la sequenza di cifre
- $d_{1} \ne 0$ NECESSARIO per avere una rapprensentazione normalizzata in base $B$ di $x$
  - in macchina è possibile omettere la cifra $d_{1}$ in quanto sarà sempre 1

## Insieme dei numeri di macchina

\begin{tcolorbox}[coltitle=black, colback=yellow!10!white, colframe=orange!70!yellow!55!white,title=Definizione: \textbf{\emph{NUMERI DI MACCHINA}}]
  \emph{Si definisce insieme dei numeri di macchina in rapprensentazione floating point con t cifre, base B e range (-m,M), l'insieme dei numeri reali:
  $$\mathbb{F}(B,t,m,M)=\{x\in\mathbb{R} \; | \; x = \pm xB^{p}\sum_{i=1}^{+\infty}{d_{i}b^{-i}} \text{ con } d_{1}\ne 0, 0\le d_{i}\le B-1, -m\le p\le M\}\cup \{0\}$$
  }
\end{tcolorbox}

- $\mathbb{F}(B,t,m,M)$ ha cardinalità finita
- il numero più piccolo di macchina positivo ($\ne 0$) $\omega = +B^{-m}B^{-1} = +B^{-m-1}$
- il numero più grande di macchina positivo $\Omega = +B^{M}(B-1 \sum_{i=1}^{t}{B^{-1}}) = +B^{M}(1-B^{-t})$
- numero successivo: $y = B^{p}(\sum_{i=1}^{t}{d_{i}B^{-i}}+B^{-t})$ con $B^{-t}$ unità
- $\omega \le |x| \le \Omega \implies [-\Omega, -\omega]\cup[0]\cup[\omega, \Omega]$

### Numeri denormalizzati

Sono numeri che "sfuggono" alle regole date e servono per rappresentare 0 e gli insiemi $]-\omega,0] \cup [0,\omega[$ e sono del tipo $2^{-1022}(0,d_{1},...,d_{52})$



# Analisi Errori

## Errore di rappresentazione

\begin{tcolorbox}[coltitle=black, colback=yellow!10!white, colframe=orange!70!yellow!55!white,title=Definizione: \textbf{\emph{ERRORE DI RAPPRESENTAZIONE}}]
  $$\epsilon_{x}= \left|\frac{\tilde{x}-x}{x}\right| \le \frac{\left|\tilde{x}-\tilde{y}\right|}{\left|x\right|} \le \frac{B^{p-t}}{B^{p-1}} = B^{1-t} = u$$
\end{tcolorbox}

- $\tilde{x} = x(1+\epsilon_{x})$ con $|\epsilon_{x}| \le u$

## Errore Inerente (inevitabile)

Errore dipendente dal problema e non dall'algoritmo risolutivo

\begin{tcolorbox}[coltitle=black, colback=yellow!10!white, colframe=orange!70!yellow!55!white,title=Definizione: \textbf{\emph{ERRORE INERENTE}}]
  $$\epsilon_{in} = \frac{f(\tilde{x})-f(x)}{f(x)} \dot{=} \frac{f'(\tilde{x})}{f(x)}x\epsilon_{x}$$
\end{tcolorbox}

($\dot{=}$ significa analisi al primo ordine)

- Se il problema è molto sensibile alle perturbazioni dei dati in ingresso il problema è **mal condizionato** $\implies$ errore inerente molto grande
- Se il problema è poco sensibile alle perturbazioni dei dati in ingresso il problema è **ben condizionato** $\implies$ errore inerente piccolo
- $\frac{f'(\tilde{x})}{f(x)}$ è detto coefficiente di amplificazione.

## Errore Algoritmico

\begin{tcolorbox}[coltitle=black, colback=yellow!10!white, colframe=orange!70!yellow!55!white,title=Definizione: \textbf{\emph{ERRORE ALGORITMICO}}]
  $$\epsilon_{alg} = \frac{g(\tilde{x})-f(\tilde{x})}{f(\tilde{x})}$$
\end{tcolorbox}

- Se l'errore algoritmico grande, si dice che l'algoritmo è **numericamente instabile**
- Se l'errore algoritmico piccolo, si dice che l'algoritmo è **numericamente stabile**

## Errore Totale

\begin{tcolorbox}[coltitle=black, colback=yellow!10!white, colframe=orange!70!yellow!55!white,title=Definizione: \textbf{\emph{ERRORE TOTALE}}]
  $$\epsilon_{alg} = \frac{g(\tilde{x})-f(x)}{f(x))} \; \dot{=} \; \epsilon_{alg} + \epsilon_{in}$$
\end{tcolorbox}

- I problemi che si riescono a trattare in algoritmica floating point a precisione fissata sono quelli _ben condizionati_ che possono usare algoritmi _numericamente stabili_


# Problemi Lineari

## Condizionamento

\begin{tcolorbox}[coltitle=black, colback=yellow!10!white, colframe=orange!70!yellow!55!white,title=Definizione: \textbf{\emph{NORMA VETTORIALE}}]
  \emph{Si definisce norma vettoriale su $\mathbb{R}^{n}$ una funzione $f:\mathbb{R}^{n}\rightarrow\mathbb{R}$ che soddisfa le proprietà:}  
    \begin{enumerate}
      \item $\forall x \in \mathbb{R}^{n} \; f(x)\ge 0$ e $f(x) = 0 \iff x=0$
      \item $\forall x \in \mathbb{R}^{n} \land \forall \alpha \in \mathbb{R} \; . \; f(\alpha x) = |\alpha |f(x)$
      \item $\forall x,y \in \mathbb{R}^{n} \; . \; f(x+y) \le f(x) + f(y)$
    \end{enumerate}
\end{tcolorbox}

\begin{tcolorbox}[coltitle=black, colback=yellow!10!white, colframe=orange!70!yellow!55!white,title=Definizione: \textbf{\emph{DISTANZA}}]
  \emph{Si definisce distanza la norma}  
  $$\forall x,y \in \mathbb{R}^{n} \; . \; dist(x,y) = f(x,y) = ||x-y||$$
\end{tcolorbox}

- **NORMA 1** $$||x||_{1} = \sum_{i=1}^{n}|x_{i}|$$
- **NORMA 2** $$||x||_{2} = \sqrt{\sum_{i=1}^{n}x_{i}^{2}}$$
- **NORMA $\infty$** $$||x||_{\infty} = max|x_{i}|$$

\begin{tcolorbox}[coltitle=black, colback=yellow!10!white, colframe=orange!70!yellow!55!white,title=Definizione: \textbf{\emph{NORMA MATRICIALE}}]
  \emph{Si definisce norma matriciale su $\mathbb{R}^{n\times n}$ una funzione $f:\mathbb{R}^{n\times n}\rightarrow\mathbb{R}$ che soddisfa le proprietà:}
    \begin{enumerate}
      \item $\forall A \in \mathbb{R}^{n\times n} \; f(A)\ge 0$ e $f(A) = 0 \iff A=0$
      \item $\forall A \in \mathbb{R}^{n\times n} \land \forall \alpha \in \mathbb{R} \; . \; f(\alpha A) = |\alpha |f(A)$
      \item $\forall A,B \in \mathbb{R}^{n\times n} \; . \; f(A+B) \le f(A) + f(B)$
      \item $\forall A,B \in \mathbb{R}^{n\times n} \; . \; f(A\cdot B) \le f(A) \cdot f(B)$
    \end{enumerate}
  \end{tcolorbox}

\begin{tcolorbox}[coltitle=black, colback=yellow!10!white, colframe=orange!70!yellow!55!white,title=Definizione: \textbf{\emph{NORMA MATRICIALE INDOTTA DALLA NORMA VETTORIALE}}]
  $$\forall A \in \mathbb{R}^{n\times n}, f(A)=\max_{v\in \mathbb{R}^{n}\; : \; ||v|| = 1}{||Av||}$$
\end{tcolorbox}


\begin{tcolorbox}[coltitle=black, colback=lime!10!white, colframe=green!70!lime!55!white,title=Teorema: \textbf{\emph{\MakeUppercase{norma matriciale indotta alla norma vettoriale}}}]
  \emph{Sia $|\; \cdot \; |$ una norma vettoriale su $\mathbb{R}^{n}$ e sia $|\; \cdot \; |$ la norma matriciale indotta. Allora vale che
  $$\forall A \in \mathbb{R}^{n\times n}, \forall v \in \mathbb{R}^{n}, ||Av||\le ||A||\cdot ||v||$$
  }
\end{tcolorbox}

- **NORMA 1** $$||A||_{1} = \max_{j=1,..,n}(\sum_{i=1}^{n}|a_{ij}|)$$
- **NORMA 2** $$||A||_{2} = \sqrt{\varphi{(A^{T}A)}} = \sqrt{\varphi{(B)}} = \sqrt{\max_{i=1,...,n}{|\lambda_{i}|}}$$
- **NORMA $\infty$** $$||A||_{\infty} = \max_{i=1,..,n}(\sum_{j=1}^{n}|a_{ij}|)$$

\begin{tcolorbox}[coltitle=black, colback=yellow!10!white, colframe=orange!70!yellow!55!white,title=Definizione: \textbf{\emph{CONDIZIONAMENTO}}]
  $$K_{1} = ||A||_{1}||A^{-1}||_{1}$$
  $$K_{2} = ||A||_{2}||A^{-1}||_{2}$$
  $$K_{\infty} = ||A||_{\infty}||A^{-1}||_{\infty}$$
\end{tcolorbox}

## Autovalori e Invertibilità

\begin{tcolorbox}[coltitle=black, colback=lime!10!white, colframe=green!70!lime!55!white,title=Teorema: \textbf{\emph{\MakeUppercase{Teorema Fondamentale dell'algebra}}}]
  \emph{$A$ ha $n$ autovalori che sono gli zeri del polinomio caratteristico}
\end{tcolorbox}

$A$ è invertibile SE E SOLO SE $\lambda = 0$ non è autovalore

\begin{tcolorbox}[coltitle=black, colback=orange!10!white, colframe=red!70!orange!55!white,title=Teorema: \textbf{\emph{\MakeUppercase{Teorema di Gerschgorin}}}]
  \emph{Sia $A \in \mathbb{C}^{n\times n}$, $A=(a_{ij})$. Sia $k_{i} = \{ z \in \mathbb{C} \; : \; |z-a_{ii}| \le \sum_{x=1, x\ne i}^{n}{|a_{ij}|}, \forall i \in [1,n]\}$. 
    Se $\lambda$ è autovalore di $A$ allora $\lambda \in \bigcup_{i=1}^{n}k_{i}$
  }
  
    \begin{tcolorbox}[colback=white, colframe=red!70!orange!55!white]
      \emph{\underline{Dimostrazione:}}
      Se $\lambda$ è autovalore allora $\exists x \ne 0 \; : \; Ax = \lambda x \implies$
      $$\implies Ax = \lambda x \iff \sum_{j=1}^{n}{a_{ij} x_{j}} = \lambda x_{i} \;\; \forall 1\le i \le n \iff$$
      $$\iff\sum_{j=1,j\ne i}^{n}{a_{ij}x_{j}} = (\lambda - a_{ii})x_{i} \;\; \forall 1\le i \le n$$

      Se $|x_{p}| = ||x||_{\infty} = \max_{i=1,...,n}{|x_{i}|} \implies$
      $$\implies \sum_{j=1, j\ne p}^{n}{a_{pj}x_{j}} = (\lambda -a_{pp})x_{p} \iff$$
      $$\iff \left|\sum_{j=1, j\ne p}^{n}{a_{pj}x_{j}}\right| = \left|(\lambda -a_{pp})x_{p}\right| \iff$$
      $$\iff \left|\lambda -a_{pp}\right|\cdot\left|x_{p}\right| \le \sum_{j=1, j\ne p}^{n}{\left|a_{pj}\right|\cdot\left|x_{j}\right|}$$
      
      Se $x$ non è nullo, allora $\exists \; x_{i} \ne 0 \implies x_{p} = \max_{i}\{{x_{i}}\} \implies x_{p} \ne 0 \implies$
      $$\implies \left|\lambda -a_{pp}\right| \le \sum_{j=1, j\ne p}^{n}{\left|a_{pj}\right|\cdot\frac{\left|x_{j}\right|}{\left|x_{p}\right|}} \le \sum_{j=1, j\ne p}^{n}{\left|a_{pj}\right|}$$
      (perché $\frac{\left|x_{j}\right|}{\left|x_{p}\right|} \le 1$)
      $$\implies \left|\lambda -a_{pp}\right| \le \sum_{j=1, j\ne p}^{n}{\left|a_{pj}\right|} \implies \lambda \in k_{p}$$

      Siccome non si conosce $p$ si può generalizzare dicendo che $$\lambda \in \bigcup_{i=1}^{n} k_{i}$$

      Il polinomio caratteristico di $A$ è uguale al polinomio di $A^{T}$ quindi $det(A) = det(A^{T})$
      $$det(A-\lambda I) = det(A^{T}-\lambda I) = det(A-\lambda I)^{T}$$
      quindi $$\lambda \in (\bigcup_{i=1}^{n} k_{i}) \cap (\bigcup_{i=1}^{n} h_{i})$$
      con $h_{i}$ l'i-esimo cerchio sulla trasposta
    \end{tcolorbox}
\end{tcolorbox}


## Risoluzione di Sistemi Lineari
.
\begin{tcolorbox}[coltitle=black, colback=yellow!10!white, colframe=orange!70!yellow!55!white,title=Definizione: \textbf{\emph{MATRICE DIAGONALE}}]
  $$A=(a_{ij}) \; | \; \forall i\ne j \; . \; a_{ij} = 0$$
\end{tcolorbox}

\begin{tcolorbox}[coltitle=black, colback=yellow!10!white, colframe=orange!70!yellow!55!white,title=Definizione: \textbf{\emph{MATRICE TRIANGOLARE}}]
  \emph{Triangolare Inferiore}
  $$A=(a_{ij}) \; | \; \forall i < j \; . \; a_{ij} = 0$$
  \emph{Triangolare Superiore}
  $$A=(a_{ij}) \; | \; \forall i > j \; . \; a_{ij} = 0$$
\end{tcolorbox}

\begin{tcolorbox}[coltitle=black, colback=yellow!10!white, colframe=orange!70!yellow!55!white,title=Definizione: \textbf{\emph{MATRICE PREDOMINANTE DIAGONALE}}]
  \emph{Data $A \in \mathbb{R}^{n\times n}$, si dice matrice predominante diagonale per righe se}
  $$ |a_{ii}| > \sum_{j=2, j\ne i}^{n}|a_{ij}| \; \; \forall i \in [1,n]$$
\end{tcolorbox}

\begin{tcolorbox}[coltitle=black, colback=lime!10!white, colframe=green!70!lime!55!white,title=Teorema: \textbf{\emph{\MakeUppercase{Teorema di invertibilità}}}]
  \emph{Sia $A\in\mathbb{R}^{n\times n}$ una matrice predominante diagonale (per righe), allora, $A$ è invertibile}

  \begin{tcolorbox}[colback=white, colframe=green!70!lime!55!white]
    \emph{\underline{Dimostrazione}}

    Se per assurdo $0$ è un autovalore, allora $0 \in k_{i}$ tale che $k_{i} = \{ x\in \mathbb{C}\; : \; |z-a_{ii}| \le \sum_{j=1, j\ne i}^{n}{|a_{ij}|} \}$

    $$0 \in k_{i} \iff |0-a_{ii}| \le \sum_{j=1, j\ne i}^{n}{|a_{ij}|} \iff |-a_{ii}| \le \sum_{j=1, j\ne i}^{n}{|a_{ij}|} \implies |a_{ii}| \le \sum_{j=1, j\ne i}^{n}{|a_{ij}|}$$

    Questo però è un assurdo perché è stata violata la condizione di predominanza diagonale
    $$|a_{ii}| \le \sum_{j=1, j\ne i}^{n}{|a_{ij}|} \ne |a_{ii}| > \sum_{j=2, j\ne i}^{n}|a_{ij}|$$

    Quindi $0$ non è autovalore.
  \end{tcolorbox}
\end{tcolorbox}


\begin{tcolorbox}[coltitle=black, colback=yellow!10!white, colframe=orange!70!yellow!55!white,title=Definizione: \textbf{\emph{FATTORIZZAZIONE LU DI MATRICI}}]
  \emph{Sia $A\in\mathbb{R}^{n\times n}$ una matrice con $A=L\cdot R$, dove, $L$ è una matrice triangolare inferiore con elementi sulla diagonale principale uguali a $1$, e $R$ una matrice triangolare superiore, allora, si dice che $A$ è fattorizzabile nella forma LR (LU o di GAUSS)}
\end{tcolorbox}

Per il _teorema di Binet_ si ha che $$det(A) = [det(L)\cdot det(R)] = \left[\left(\prod_{i=1}^{n}{l_{ii}}=1 \right)\cdot det(R)\right] = \left[ 1 \cdot det(R)\right] = det(R) = \prod_{i=1}^{n}{r_{ii}} \ne 0$$

Il sistema lineare $Ax = b$ si può scrivere come $LUx = b$. Chiamando $Ux=y$ si può calcolare il sistema lineare in questo modo: $\begin{cases}Ly=b\\ Ux=y\end{cases}$


\begin{tcolorbox}[coltitle=black, colback=lime!10!white, colframe=green!70!lime!55!white,title=Teorema: \textbf{\emph{TEOREMA DI ESISTENZA ED UNICITÀ DELLA FATTORIZZAZIONE LU}}]
  \emph{Sia $A\in\mathbb{R}^{n\times n}$, se $det(A_{k})\ne 0$ $\forall k \in [1, n-1]$, allora, esiste ed è unica la fattorizzazione $LU$ di $A$}

  \begin{tcolorbox}[colback=white, colframe=green!70!lime!55!white]
    \emph{\underline{Dimostrazione}}(per induzione su $n$)

    \underline{Passo Base:}
    Con $n=1$ non esiste nessuna ipotesi del teormea perché $n=k-1$ e $n-1=0$, quindi, $a=1\cdot x \iff a = 1\cdot a \iff a = a$
    
    \underline{Passo Induttivo:}
     
    $$ A=
    \begin{bmatrix}
    A_{n-1} & z \\
    w^{T} & a_{nn} \\
    \end{bmatrix}
    = L\cdot U = 
    \begin{bmatrix}
    L_{n-1} & 0 \\
    x^{T} & 1 \\
    \end{bmatrix}
    \cdot
    \begin{bmatrix}
    U_{n-1} & y \\
    0 & w_{nn} \\
    \end{bmatrix}=$$

    $$=\begin{cases}
    L_{n-1}\cdot U_{n-1} = A_{n-1} \implies \exists ! LU \text{ per ipotesi induttiva e per ipotesi del teorema} \\
    L_{n-1} \cdot y = 1 \iff y = L_{n-1}^{-1}\cdot z \\
    x^{T} \cdot R_{n-1} = w^{T} \iff x^{T} = w^{T}\cdot R_{n-1}^{-1} \\
    x^{T} \cdot y + w_{nn} = a_{nn} \iff w_{nn} = a_{nn} - x^{T} \cdot y
    \end{cases}$$

  $$T(n) = T(n-1) + c(n-1)^{2} = c((n-1)^{2}+(n-2)^{2}+\dots+1)=O(n^3)$$
  \end{tcolorbox}
\end{tcolorbox}


\begin{tcolorbox}[coltitle=black, colback=yellow!10!white, colframe=orange!70!yellow!55!white,title=Definizione: \textbf{\emph{MATRICE ELEMENTARE DI GAUSS}}]
  $$E=I+uv^{T} = I+ue_{j}^{T}$$
  con $u_{1}, \dots, u_{j} = 0$
\end{tcolorbox}


\begin{tcolorbox}[coltitle=black, colback=yellow!10!white, colframe=orange!70!yellow!55!white,title=Definizione: \textbf{\emph{MATRICE ELEMENTARE DI GAUSS INVERSA}}]
  $$E=I-ue_{j}^{T}$$
  con $u_{1}, \dots, u_{j} = 0$
\end{tcolorbox}

_Proprietà:_

- $E$ sono matrici triangolari inferiori invertibili con elementi sulla diagonale principale uguale ad $1$
- $E\cdot E^{-1} = I$
- Il prodotto $Ey$ con $E=I-ve_{k}^{T}$, può essere calcolato al più $n-k$ opearzioni moltiplicative. $\Leftarrow Ey = z \implies \begin{cases} z_{j} = y_{j} & \text{per } 1\le j \le k \\ z_{j} = y_{j} - v_{j}y_{k} & \text{per } j > k\end{cases}$
- Si chiamano **moltiplicatori di Gauss** gli elementi $- \frac{a_{ij}}{a{ii}}$$

\begin{tcolorbox}[coltitle=black, colback=lime!10!white, colframe=green!70!lime!55!white,title=Teorema: \textbf{\emph{ESISTENZA DELLA MATRICE ELEMENTARE DI GAUSS}}]
  \emph{Sia $x\in\mathbb{R}^{n}$ con $x_{k} \ne 0$ allora esiste una matrice elementare di Gauss $E$ tale che}
  $$Ex = \begin{bmatrix}
    x_{1} \\
    \vdots \\
    x_{n} \\
    0 \\
    \vdots \\
    0
    \end{bmatrix}$$

  \begin{tcolorbox}[colback=white, colframe=green!70!lime!55!white]
    \emph{\underline{Dimostrazione}}
    Si prenda $E=I+ue_{k}^{T}$ con $u_{1} = \dots = u_{k} = 0$

    $$(I+ue_{k}^{T})x = x+ux_{k} =  
    \begin{bmatrix}
    x_{1} \\
    \vdots \\
    x_{k} \\
    x_{k+1} \\
    \vdots \\
    x_{n}
    \end{bmatrix} + x_{k}
    \begin{bmatrix}
    0 \\
    \vdots \\
    0 \\
    u_{k+1} \\
    \vdots \\
    u_{n}
    \end{bmatrix}=$$
    
    $$=
    \begin{bmatrix}
    x_{1} \\
    \vdots \\
    x_{k} \\
    x_{k+1}+x_{k}u_{k+1} \\
    \vdots \\
    x_{n}+x_{k}u_{n}
    \end{bmatrix} 
    \implies
    \begin{cases}
    u_{k+1} = -\frac{x_{k+1}}{x_{k}} \\
    \vdots \\
    u_{n} = -\frac{x_{n}}{x_{k}} \\
    \end{cases}$$
    Tutti i valori di $u$ sono ben definiti perché $x_{k} \ne 0$
  \end{tcolorbox}
\end{tcolorbox}

Queste matrici $E$ possono essere usate per eseguire l'operazione di eliminazione Gaussiana. Infatti si può scrivere la matrice $A$ come: $$E_{n-1}\dots E_{1}A = U$$ e quindi $$A = E_{1}^{-1}\dots E_{n-1}^{-1}U$$ ($\iff$ $A$ è invertibile e per ogni $A_{k} = E_{k}A_{k-1}$ vale che $a_{kk} \ne 0$).
Si può estendere la possibilità di avere la fattorizzazione $LU$ anche a matrici che non sono invertibili assumendo di usare per ogni passo di eliminazione una matrice di supporto detta _matrice di permutazione_ $P_{k}$, ottenuta dalla matrice $I_{n}$ scambiando la prima e la $k$-esima riga. Usando questa tecnica, si ottiene la fattorizzazione così fatta:
$$A = E_{n-1}^{-1}P_{n-1}^{-1}\dots E_{1}^{-1}P_{1}^{-1}U$$
dove $E_{n-1}^{-1}P_{n-1}^{-1}\dots E_{1}^{-1}P_{1}^{-1}$ corrisponde a $L$ ma non è generalmente triangolare inferiore.


\begin{tcolorbox}[coltitle=white, colback=white, colframe=black,title=NOTA]
Per affermare se una matrice $A$ è fattorizzabile in $LU$ si può procedere con questi metodi:
\begin{enumerate}
  \item Teorema di esistenza e unicità della fattorizzazione LU
  \item Provare a fattorizzare una matrice $B$ che ha la struttura di $A$ ma di dimensione inferiore per poi generalizzare su $A$
  \item eseguire qualche passo di eliminazione Gaussiana
\end{enumerate}

 La fatorizzazione $LU$ può essere usata in sostituzione alla \emph{regola di Laplace}  per il calcolo del polinomio caratteristico SE E SOLO SE la fattorizzazione viene fatta su una matrice dipendente da un parametro
\end{tcolorbox}


## Metodi iterativi

Per matrici sparse o di dimensioni molto elevate, per risolvere il sistema $Ax=b$, si possono usare metodi che a partire da un vettore $x_{0}$ generano una sequenza di approssimazioni $x_{k}$ (con $k>0$) che converge alla soluzione del sistema lineare  (esempio: $lim_{k\rightarrow +\infty}||x_{k} -x|| =0$)

Assumento la decomposizione $A=M-N$ si ottiene $Ax=b \iff (M-N)x=b \iff x = M^{-1}Nx + M^{-1}b$. Chiamando $P = M^{-1}N$ **matrice di iterazione** e  $q=M^{-1}b$ si ottiene $x = Px+q$.

\begin{tcolorbox}[coltitle=black, colback=lime!10!white, colframe=green!70!lime!55!white,title=Teorema: \textbf{\emph{TEOREMA DEL PUNTO FISSO}}]
  \emph{Dato $x_{0} \in \mathbb{R}*{n}$, sia $x_{k+1} = g(x_{k})$ con $k \ge 0$. Se $\lim_{k\rightarrow +\infty}{x_{k+1}=x}$, allora $g(x)=x$ e quindi $Ax=b$}
  
  \begin{tcolorbox}[colback=white, colframe=green!70!lime!55!white]
  \emph{\underline{Dimostrazione:}}
  $$0\le ||g(x_{k})-g(x)|| = ||Px_{k}-Px||\le||P||||x_{k}-x|| \implies x = \lim_{k\rightarrow +\infty}{x_{k+1}} = \lim_{k\rightarrow +\infty}{g(x_{k})}=g(x)$$
  \end{tcolorbox}
\end{tcolorbox}


\begin{tcolorbox}[coltitle=black, colback=yellow!10!white, colframe=orange!70!yellow!55!white,title=Definizione: \textbf{\emph{CONVERGENZA}}]
  
  \emph{Il metodo}
  $$\begin{cases}
  x_{0} \in \mathbb{R}^{n} \\
  x_{k+1} = Px_{k}+q & k \ge 0
  \end{cases} = 
  \begin{cases}
  x_{0} \in \mathbb{R}^{n} \\
  Mx_{k+1} = Nx_{k}+b & k \ge 0
  \end{cases}$$
  \emph{si dice convergente se la successione generata dal metodo per ogni scelta del punto iniziale $x_{0}$ converge sulla soluzione $x=A^{-1}b$ del sistema lineare}
\end{tcolorbox}


\begin{tcolorbox}[coltitle=black, colback=lime!10!white, colframe=green!70!lime!55!white,title=Teorema: \textbf{\emph{CONVERGENZA}}]
  \emph{Il metodo}
  $$\begin{cases}
  x_{0} \in \mathbb{R}^{n} \\
  x_{k+1} = Px_{k}+q & k \ge 0
  \end{cases}$$
  \emph{è convergente se esiste una norma matriciale indotta da una norma vettoriale $||\cdot||$ su $\mathbb{R}^{n}$ tale per cui $||P||\le 1$}
  
  \begin{tcolorbox}[colback=white, colframe=green!70!lime!55!white]
  \emph{\underline{Dimostrazione:}}
  Con $k\ge 0$
  $$x_{k+1}=Px_{k}+q, \; x=Px+q  \implies e_{k+1}=x_{k+1}-x=P(x_{k}-x)=Pe_{k} \implies e_{k+1}=P^{k+1}e_{0}$$
  Passando alla norma vettoriale (che induce la norma matriciale per cui $||P||\le 1$) si ha
  $$ ||e_{k+1}|| = ||P^{k+1}e_{0}||\le ||P^{k+1}||||e_{0}|| \implies 0\le ||e_{k+1}||\le ||P||^{k+1}||e_{0}||$$
  Per il teorema del confronto (teorema dei Carabinieri) vale che $\forall e_{0} \iff \forall x_{0}$
  $$\lim_{k\rightarrow +\infty}{||e_{k+1}||} = \lim_{k\rightarrow +\infty}{||x_{k+1}-x|| = 0}$$
  \end{tcolorbox}
\end{tcolorbox}


\begin{tcolorbox}[coltitle=black, colback=lime!10!white, colframe=green!70!lime!55!white,title=Teorema]
\emph{Se il metodo}$$\begin{cases}
  x_{0} \in \mathbb{R}^{n} \\
  x_{k+1} = Px_{k}+q & k \ge 0
  \end{cases}$$
\emph{è convergente allora $\rho(P) < 1$}
\end{tcolorbox}

\begin{tcolorbox}[coltitle=black, colback=lime!10!white, colframe=green!70!lime!55!white,title=Teorema]
\emph{Sia $A \in \mathbb{R}^{n\times n}$ con $\rho(A) < 1$, allora, esiste una norma matriciale indotta tale per cui $||A|| < 1$}
\end{tcolorbox}

\begin{tcolorbox}[coltitle=black, colback=lime!10!white, colframe=green!70!lime!55!white,title=Teorema]
\emph{Condizione necessaria e sufficiente per la convergenza del metodo iteratico}
$$\begin{cases}
  x_{0} \in \mathbb{R}^{n} \\
  x_{k+1} = Px_{k}+q & k \ge 0
  \end{cases}$$
\emph{è che $\rho(P)<1$}
\end{tcolorbox}


\begin{tcolorbox}[coltitle=black, colback=yellow!10!white, colframe=orange!70!yellow!55!white,title=Definizione: \textbf{\emph{METODO ITERATIVO DI JACOBI}}]
\emph{Sia $A=M-N$ con $a_{ii} \ne 0 \; \forall i \in [1,n]$, allora si definiscono $M$ come $M=diag(A)$ e $N$ come $N=M-A$. Il metodo genera una successione del tipo}
$$ x_{k+1} = \frac{1}{a_{ii}}\left(b_{i} - \sum_{j=1, j\ne i}^{n}{a_{ij}x_{k_{j}}}\right) \;\; \forall i \in [1,n] $$
\end{tcolorbox}

\begin{tcolorbox}[coltitle=black, colback=yellow!10!white, colframe=orange!70!yellow!55!white,title=Definizione: \textbf{\emph{METODO ITERATIVO DI GAUSS-SEIDEL}}]
\emph{Sia $A=M-N$ con $a_{ii} \ne 0 \; \forall i \in [1,n]$, allora si definiscono $M$ come $M=Triango_{inf}(A)$ e $N$ come $N=M-A$. Il metodo genera una successione del tipo}
$$ x_{k+1} = \frac{1}{a_{ii}}\left(b_{i} - \sum_{j=1}^{i-1}{a_{ij}x_{k+1_{j}}} - \sum_{j=i+1}^{n}{a_{ij}x_{k_{j}}}\right) \;\; \forall i \in [1,n] $$
\end{tcolorbox}

Chiamando $nnz(A)$ il numero degli elementi non nulli della matrice $A$, si può osservare che, Jacobi e Gauss-Seidel, impiegano $nnz(A)$ operazioni per risolvere il sistema lineare $Ax=b$. Per risolvere però tale sistema, è necessario un criterio di arresto per poter terminare l'operazione.
Un possibile criterio di arresto è della forma $$||x_{k+1}-x_{k}||\le tol$$ dove $tol$ indica la tolleranza prefissata (spesso combinata al numero massimo di iterazioni richeste). 

Osservando che, per i criteri basati sulla valutazione dell'errore assoluto e relativo (in norma), vale $\rho(P) < 1$, allora
$$x_{k+1} - x_{k} = x_{k+1} -x +x -x_{k} = (P-I)(x_{k}-x)$$
($x=Px+q$ punto fisso) quindi
$$||x_{k+1}-x|| \le ||(P-I)^{-1}||||x_{k+1}-x_{k}|| \le tol ||(P-I)^{-1}||$$

Da ciò è possibile studiare l'errore (a priori), studiando la seguente relazione _(fondamentale)_
$$e_{k} = Pe_{k-1} = \dots = P^{k}e_{0}$$
passando alle norme si ha che
$$||e_{k}|| \le ||P||^{k}||e_{0}|| \iff \frac{||e_{k}||}{||e_{0}||} \le ||P||^{k}$$

\begin{tcolorbox}[coltitle=black, colback=lime!10!white, colframe=green!70!lime!55!white,title=Teorema: \textbf{\emph{PREDOMINANZA DIAGONALE}}]
  \emph{Sia $A = a_{ij} \in \mathbb{R}^{n\times n}$ predominante diagonale, allora:}
  \begin{enumerate}
    \item $A$ è invertibile
    \item i metodi di Jacobi e Gauss-Seidel per la risoluzione di $Ax=b$ sono applicabili
    \item i metodi di Jacobi e Gauss-Seidel per la risoluzione di $Ax=b$ sono convergenti
  \end{enumerate}

  \begin{tcolorbox}[colback=white, colframe=green!70!lime!55!white]
    \emph{\underline{Dimostrazione:}}

    \begin{enumerate}
      \item L'invertibilità di $A$ deriva dal \emph{teorema di Gerschgorin}
      $$|0-a_{ii} = |a_{ii}| > \sum_{j=1, j\ne i}^{n}|a_{ij} \;\; \forall i \in [1,n]$$

      \item Per l'applicabilità si ha che
      $$|a_{ii}| > \sum_{j=1, j\ne i}^{n}|a_{ij} \ge 0 \implies |a_{ii}| \ne 0 \;\; \forall i \in [1,n]$$

      \item Per la convergenza si ha invece che:
      $$det(P-\lambda I) = det(M^{-1}N-\lambda I) = det(N-\lambda M) = (-1)^{n} det(\lambda M -N)$$
      Quindi $\lambda \in \mathbb{C}$ è autovalore di P se e solo se $det(\lambda M -N)=0$.
      Si assuma che $\lambda \in \mathbb{C},\; | \lambda | \ge 1$. Ora è necessario dimostrare che la matrice è predominante diagonale: 
      $$|a_{ii}| > \sum_{j=1, j\ne i}^{n}|a_{ij}| =  \left(\sum_{j=1}^{i-1}{|a_{ij}|} + \sum_{j=i+1}^{n}{|a_{ij}|}\right) \; \forall 1 \le i \le n$$
      $$\implies$$
      $$|\lambda||a_{ii}| > |\lambda|\sum_{j=1}^{i-1}{|a_{ij}|} + |\lambda|\sum_{j=i+1}^{n}{|a_{ij}|} > |\lambda|\sum_{j=1}^{i-1}{|a_{ij}|} + \sum_{j=i+1}^{n}{|a_{ij}|} \; \forall 1 \le i \le n$$
      Quindi
      $$|\lambda a_{ii}| > \sum_{j=1}^{i-1}{|\lambda a_{ij}|} + \sum_{j=i+1}^{n}{|a_{ij}|} \; \forall 1 \le i \le n$$
      $$|\lambda a_{ii}| > \sum_{j=1}^{i-1}{|a_{ij}|} + \sum_{j=i+1}^{n}{|a_{ij}|} \; \forall 1 \le i \le n$$
      Questa relazione esprime la predominanza diagonale della matrice $\lambda M -N$, usando il metodo di Gauss-Seidel e Jacobi, per $\lambda \in \mathbb{C}, \; |\lambda|\ge 1$. Sapendo che una matrice predominante diagonale è invertibile sarà vero che $det(\lambda M-N) \ge 0$ per i metodi. Da ciò si evince che gli autovalori della matrice di iterazione di questi metodi deve valere $|\lambda| < 1$ e quindi $\rho(P) < 1$ e quindi dal teorema della condizione di necessità e sufficienza per la convergenza, ne segue la convergenza dei metodi.
    \end{enumerate}
  \end{tcolorbox}
\end{tcolorbox}

# Problemi Non Lineari

## Calcolo degli zeri 

La condizione necessaria per garantire l'esistenza di un metodo per sapere che esistono gli zeri è che la funzione sia continua in $[a,b]$

\begin{tcolorbox}[coltitle=black, colback=lime!10!white, colframe=green!70!lime!55!white,title=Teorema: \textbf{\emph{ESISTENZA DEGLI ZERI}} (Bolzano)]
\emph{Sia $f: [a,b] \rightarrow \mathbb{R}, \; f \in C^{0}([a,b])$ (continua in [a,b]). Se $f(a)f(b)<0 \implies \exists \varepsilon \in [a,b]$ tale che $f(\varepsilon) = 0$}
\end{tcolorbox}

\begin{tcolorbox}[coltitle=black, colback=yellow!10!white, colframe=orange!70!yellow!55!white,title=Definizione: \textbf{\emph{INTERVALLO DI SEPARAZIONE}}]
\emph{Se esiste $\varepsilon \in [a,b]$, allora, $[a,b]$ viene detto intervallo di separazione per $\varepsilon$}
\end{tcolorbox}

### Metodo di Bisezione

Basandosi sul teorema dell'esistenza degli zeri, il metodo di bisezione, per trovare le radici della funzione usa questo procedimento:

\begin{algorithm}[H]
\DontPrintSemicolon
\SetAlgoNoLine
\SetAlgoNoEnd
\SetKwInOut{Input}{Input}
\BlankLine
$a_{1}=a$, $b_{1}=b$

\For{$k\ge 1$}{
  $c_{k} = \frac{a_{k}+b_{k}}{2}$

  \If{$f(a_{k})f(c_{k})\le 0$}{
    $a_{k+1}=a_{k}$
  $b_{k+1}=c_{k}$
    }
  \Else{
    $a_{k+1}=c_{k}$
  $b_{k+1}=b_{k}$
  }
}
\caption{Bisezione}
\end{algorithm} 

Generando così le sequenze $\{a_{k}\}$, $\{b_{k}\}$, $\{c_{k}\}$


- $\forall k$, $f(a_{k})f(b_{k}) \le 0 \implies \varepsilon \in [a_{k}, b_{k}]$
- $b_{k}-a_{k} \le \frac{b_{k-1}-a_{k-1}}{2} \le \frac{b_{0}-a_{0}}{2^{k}}$

$$\implies \begin{cases}
0 \le |a_{k}-\varepsilon| \le b_{k}-a_{k} \le b_{k}-a_{k} \le \frac{b_{1}-a_{1}}{2^{k}} \implies \lim_{k\rightarrow +\infty}{a_{k}}=\varepsilon \\
0 \le |b_{k}-\varepsilon| \le b_{k}-a_{k} \le b_{k}-a_{k} \le \frac{b_{1}-a_{1}}{2^{k}} \implies \lim_{k\rightarrow +\infty}{b_{k}}=\varepsilon \\
0 \le |c_{k}-\varepsilon| \le b_{k}-a_{k} \le b_{k}-a_{k} \le \frac{b_{1}-a_{1}}{2^{k}} \implies \lim_{k\rightarrow +\infty}{c_{k}}=\varepsilon
\end{cases}
$$
e per il teorema del confronto vale $$\lim_{k\rightarrow +\infty}{a_{k}} = \lim_{k\rightarrow +\infty}{b_{k}} = \lim_{k\rightarrow +\infty}{c_{k}} = \varepsilon \text{ con } f(\varepsilon) = 0$$

Il problema del metodo di bisezione è che la condizione risulta soddisfatta dopo $k\ge \lceil \log_{2}\left( \frac{b-a}{\varepsilon} \right) \rceil$ con il rischio che tale valore sia molto elevato.
Un ulteriore criterio di arresto può essere $f(c_{k}) \le \varepsilon$

### Metodi di Iterazione Funzionale


\begin{tcolorbox}[coltitle=black, colback=yellow!10!white, colframe=orange!70!yellow!55!white,title=Definizione: \textbf{\emph{PUNTO FISSO}}]
\emph{Siano $f,g: [a,b]\rightarrow \mathbb{R}$, le funzioni $f(x) = 0$ e $g(x)-x=0$ si dicono equivalenti se $f(\varepsilon)=0 \iff g(\varepsilon)-\varepsilon = 0$. In questo caso $\varepsilon$ di $f(x)=0$ è detto \textbf{punto fisso} della funzione $g(x)$.}
\end{tcolorbox}

I metodi iterativi che si possono usare per la ricerca delle radici della funzione, portano alla funzione:
$$\begin{cases}
x_{0} \in [a,b] \\
x_{k+1} = g(x_{k}) & k\ge 0
\end{cases}$$

\begin{tcolorbox}[coltitle=black, colback=lime!10!white, colframe=green!70!lime!55!white,title=Teorema]
\emph{Sia $g: [a,b] \rightarrow \mathbb{R}, \; g \in C^{0}([a,b])$. Se $x_{k} \in [a,b], \; k\ge 0$ e $\lim_{k\rightarrow +\infty}{x_{k}}=\varepsilon \implies g(\varepsilon) = \varepsilon$}
\end{tcolorbox}

\begin{tcolorbox}[coltitle=black, colback=yellow!10!white, colframe=orange!70!yellow!55!white,title=Definizione: \textbf{\emph{LOCALMENTE CONVERGENTE}}]
\emph{Siano $g: [a,b]\rightarrow \mathbb{R}, \; g(\varepsilon)=\varepsilon, \; \varepsilon\in\;]a,b[$. Il metodo iterativo si dice localmente convergente in $\varepsilon$ se $\exists \; \rho > 0$ tale che $\forall x_{0} \in [\varepsilon-\rho, \varepsilon+\rho]=I_{\varepsilon}\subset [a,b]$ la successione generata dal metodo iterativo soddisfa le seguenti proprietà:}
\begin{enumerate}
  \item $x_{k}\in I_{k}$ $\forall k \ge 0$
  \item $\lim_{k\rightarrow +\infty}{x_{k}}=\varepsilon$
\end{enumerate}
\end{tcolorbox}

\begin{tcolorbox}[coltitle=black, colback=lime!10!white, colframe=green!70!lime!55!white,title=Teorema: \textbf{\emph{PUNTO FISSO}}]
\emph{Sia $g: [a,b]\rightarrow \mathbb{R}, \; g \in C^{1}([a,b]), \; g(\varepsilon)=\varepsilon, \; \varepsilon\in\;]a,b[$. Se $\exists \; \rho > 0$ tale che $|g'(x)|<1 \; \forall x \in [\varepsilon-\rho, \varepsilon+\rho]=I_{\varepsilon}\subset [a,b] \implies \forall x_{0} \in I_{\varepsilon}$ la successione generata dal metodo iterativo soddisfa le seguenti proprietà:}
\begin{enumerate}
  \item $x_{k}\in I_{k}$ $\forall k \ge 0$
  \item $\lim_{k\rightarrow +\infty}{x_{k}}=\varepsilon$
\end{enumerate}

  \begin{tcolorbox}[colback=white, colframe=green!70!lime!55!white]
  \emph{\underline{Dimostrazione:}}
  Essendo $g'(x)$ continua, $|g'(x)|$ continua ad essere una funzione continua. Per il teorema di Weierstrass, una funzione in un intervallo chiuso e limitato ammette massimo e minimo si ottime che $\exists \lambda = \max_{x\in I_{\varepsilon}}|g'(x)|<1$.
  Bisogna dimostrare che $|x_{k}-\varepsilon|\le \lambda^{k}\rho$.

  Essendo $\lambda < 1$ si ha che 
  \begin{enumerate}
    \item $$|x_{k}-\varepsilon|\le \lambda^{k}\rho\le\rho \implies |x_{k}-\varepsilon|\le \rho \implies x_{k}\in I_{\varepsilon}$$
    \item $$0\le|x_{k}-\varepsilon|\le \lambda^{k}\rho$$ Dato che $\lim{k\rightarrow +\infty}{\lambda^{k}}=0$ perché $\lambda < 1$ si ha che:
    $$0\le|x_{k}-\varepsilon|\le (\lambda^{k}\rho \rightarrow 0)$$ e per il teorema del confronto $$x_{k} \rightarrow \varepsilon$$
  \end{enumerate}

  Si procede per induzione:
  
  \underline{Caso Base}
  $x_{0}-\varepsilon| \le \lambda^{0}\rho = \rho$ e per ipotesi $x_{0}\in I_{\varepsilon} \implies |x_{0}-\varepsilon| \le \rho$ per ipotesi.

  \underline{Caso Induttivo}
  $|x_{k+1}-\varepsilon| = |g(x_{k})-g(\varepsilon)| =\footnote{$\frac{f(a)-f(b)}{a-b} = f'(\nu) \iff f(a)-f(b) = f(\nu)(a-b)$} |g'(\nu)(x_{k}-\varepsilon)| = |g'(\ni)||x_{k}-\varepsilon| \le \lambda (\lambda^{k}\rho) = \lambda^{k+1}\rho$
  \end{tcolorbox}
\end{tcolorbox}


\begin{tcolorbox}[coltitle=white, colback=blue!10!white, colframe=blue!70!cyan!55!white,title=Corollario: \textbf{\emph{PUNTO FISSO}(convergenza locale)}]
\emph{Se $g:[a,b]\rightarrow\mathbb{R}$ con $g\in C^{1}([a,b])$ e $g(\varepsilon)=\varepsilon$ con $\varepsilon \in [a,b]$ e $| g'(\varepsilon)| < 1$, allora, $\exists I_{\varepsilon}=[\varepsilon-\rho , \varepsilon+\rho]$ tale che $\forall x_{0}\in I_{\varepsilon}$ valgono le proprietà:}
\begin{enumerate}
  \item $x_{k}\in I_{k}$ $\forall k \ge 0$
  \item $x_{k}\rightarrow\varepsilon$
\end{enumerate}

  \begin{tcolorbox}[colback=white, colframe=blue!70!cyan!55!white]
  \emph{\underline{Dimostrazione:}}

  Sia $h: [a,b]\rightarrow\mathbb{R}, \; h(x) = |g'(x)|-1$. Si ha che $h\in C^{0}([a,b]), \; h(\varepsilon)< 0$ per ipotesi e dunque per il teorema della permanenza del segno $\exists I_{\varepsilon} = [\varepsilon-\rho , \varepsilon+\rho] \subset [a,b] \; : \; \forall x \in I_{\varepsilon}\; h(x) = |g'(x)-1| < 0  \implies | g'(\varepsilon)| < 1$
  \end{tcolorbox}
\end{tcolorbox}


Tale corollario permette di creare delle casistiche tra i vari punti fissi:

- Se $|g'(x)| < 1$ allora il punto fisso viene detto ATTRATTIVO
- Se $|g'(x)| > 1$ allora il punto fisso viene detto REPULSIVO
- Se $|g'(x)| = 1$ allora non è possibile determinare che tipo ti punto fisso sia, è necessario studiarlo specificatamente

L'implementazione del metodo iterativo richiede la selezione di un opportuno criterio di arresto del tipo 
$$|x_{k+1} - x_{k}| \le tol \; , \; \frac{|x_{k+1}-x_{k}|}{|x_{k+1}|}\le tol$$
Se $g\in C^{1}([a,b])$ allora 
$$|x_{k+1} - x_{k}| = |x_{k+1} - \varepsilon + \varepsilon - x_{k}| = |g'(\varepsilon_{k})-1||x_{k}-\varepsilon|$$
e quindi
$$|x_{k}-\varepsilon| \le \frac{tol}{|g'(\varepsilon_{k})-1|}$$

\emph{Metodo delle tangenti:}

Prendendo una funzione, la sua retta tangente nel punto $(x_{0}, f(x_{0}))$ avrà equazione $tan = y-f(x_{0}) = f'(x_{0})(x-x_{0})$. L'intersezione con la retta delle ascisse avrà equazione $x_{1}=\begin{cases}y=0 \\ y-f(x_{0}) = f'(x_{0})(x-x_{0})\end{cases}$ e quindi:
$$-f(x_{0}) = f'(x_{0})(x_{1}-x_{0}) \iff -\frac{f(x_{0})}{f'(x_{0})}=(x_{1}-x_{0}) \iff x_{1}=x_{0}-\frac{f(x_{0})}{f'(x_{0})}$$
Passando al metodo iterativo si avrà:
$$x_{k+1}=x_{k}-\frac{f(x_{k})}{f'(x_{k})} = g(x_{k})$$
$$g(x) = x-\frac{f(x)}{f'(x)} \implies g'(x) = 1 - \frac{f'(x)f'(x)-f''(x)f(x)}{f'(x)^{2}} = 1 - \frac{f'(x)^{2}}{f'(x)^{2}} + \frac{f''(x)f(x)}{f'(x)^{2}} = \frac{f''(x)f(x)}{f'(x)^{2}}$$
Da ciò si evince che $f\in C^{2}([a,b])$ e $f'(x)\ne 0$. Riscrivendo il metodo iterativo si avrà l'equazione

$$\begin{cases}x_{0} \in [a,b] \\ x_{k+1}=g(x_{k}) = x_{k}-\frac{f(x_{k})}{f'(x_{k})}\end{cases}$$

\begin{tcolorbox}[coltitle=black, colback=lime!10!white, colframe=green!70!lime!55!white,title=Teorema: \textbf{\emph{CONVERGENZA LOCALE}(metodo delle tangenti)}]
  \emph{Sia $f: [a,b]\rightarrow \mathbb{R}, \; f \in C^{2}([a,b]), \; f(\varepsilon)=0, \; f'(\varepsilon)\ne 0 \; , \;\varepsilon\in\;]a,b[$. Allora, il metodo $\begin{cases}x_{0} \in [a,b] \\ x_{k+1}=g(x_{k}) = x_{k}-\frac{f(x_{k})}{f'(x_{k})}\end{cases}$ è localmente convergente in $\varepsilon \; : \;\exists \rho > 0 $ tale che $\forall x \in [\varepsilon-\rho, \varepsilon+\rho]=I_{\varepsilon}\subset [a,b] \implies \forall x_{0} \in I_{\varepsilon}$ la successione generata dal metodo iterativo soddisfa le seguenti proprietà:}

  \begin{enumerate}
    \item $x_{k}\in I_{k}$ $\forall k \ge 0$
    \item $\lim_{k\rightarrow +\infty}{x_{k}}=\varepsilon$
  \end{enumerate}
  Se tale successione verifica che $\forall k\ge 0 \; .\; x_{k}\ne \varepsilon$ allora la convergenza è almeno quadratica:
  $$\lim_{k\rightarrow +\infty}\frac{|x_{k+1}-\varepsilon| }{|x_{k}-\varepsilon |^{2}}=l\in \mathbb{R}$$

  \begin{tcolorbox}[colback=white, colframe=green!70!lime!55!white]
  \emph{\underline{Dimostrazione:}}
  Sappendo che $f$ e $f'$ sono continue in $[a,b]$ e che $f'(\varepsilon)\ne 0$ allora,
  $$\exists \hat{I_{\varepsilon}} \; : \; \forall x \in \hat{I_{\varepsilon}} \; . \; f'(x)\ne 0$$
  allora
  $$g:\hat{I}_{\varepsilon} \rightarrow \mathbb{R} \; . \; g(x) = x -\frac{f(x)}{f'(x)} \implies \text{ g è continua}$$
  $$g'(x) = 1 - \frac{f'(x)f'(x)-f''(x)f(x)}{f'(x)^{2}} = 1 - \frac{f'(x)^{2}}{f'(x)^{2}} + \frac{f''(x)f(x)}{f'(x)^{2}} = \frac{f''(x)f(x)}{f'(x)^{2}}$$
  Se $f\in C^{2}([a,b]) \implies g\in C^{1}(\hat{I_{\varepsilon}})$, quindi:
  $$g'(x) = \frac{f''(x)f(x)}{f'(x)^{2}} = \frac{f''(x)0}{f'(x)^{2}\ne 0}=0$$
  Per il corollario del teorema del punto fisso: $\exists I_{\varepsilon} \subseteq \hat{I_{\varepsilon}}\; :$ valgono le proprietà 1 e 2
  \end{tcolorbox}
\end{tcolorbox}


\begin{tcolorbox}[coltitle=black, colback=lime!10!white, colframe=green!70!lime!55!white,title=Teorema: \textbf{\emph{CONVERGENZA IN LARGO}(metodo delle tangenti)}]
  \emph{Sia $f: [a,b]\rightarrow \mathbb{R}, \; f \in C^{2}([a,b]), \; f(\varepsilon)=0, \; , \;\varepsilon\in\;]a,b[$. Se $\exists\delta >0$ tale che $\forall x \in \; ]\varepsilon, \varepsilon+\delta]=I_{\delta}\subset [a,b]$ si ha:}

  \begin{enumerate}
    \item $f'(x)\ne 0$
    \item $f(x)f''(x)>0$
  \end{enumerate}
  il metodo delle tangenti con $x_{0}\in I_{\delta}$ genera successioni convergenti in $\varepsilon$
\end{tcolorbox}

Questo teorema fornisce le condizioni per trovare degli interlvalli ampi dove si ha convergenza, mentre il teorema di convergenza quadratica (convergenza locale) fornisce un metodo per convergere il più velocemente possibile. Questi due teoremi, applicati al metodo delle tangenti, fornisce la motivazione del perché tale metodo è largamente usato.